指示由上而下「統籌謀劃」自貿區 不提鄧小平 習開改革倒車

2018年10月25日

指示由上而下「統籌謀劃」自貿區
不提鄧小平 習開改革倒車

習近平昨到深圳改革開放展覽館參觀「大潮起珠江——廣東改革開放40周年展覽」。
新華社

【主席南巡】

【本報訊】國家主席習近平前日為港珠澳大橋主持開通儀式後，先後旋風式到訪清遠、深圳和廣州。在習出入或疑似到訪的社區校園，廣東當局出動龐大警力封鎖，甚為擾民。

官媒至今未發表過習南巡3天以來的詳細講話，但習對中國自由貿易試驗區成立5周年作出指示，強調要加強統籌謀劃改革創新，把自貿試驗區建設成為「新時代改革」開放新高地。分析認為，習還未公開提及鄧小平，又指要通過自上而下的「統籌謀劃」建設自貿區，顯示他正在開改革開放的倒車。

《蘋果》記者

習近平前日離開珠海後，下午即趕赴位處粵北的清遠英德巿，到當地的電子商務產業園考察調研，了解當地以產業發展推動精準扶貧情況。新華網指，他在廣東經濟欠發達的英德巿強調，要下工夫解決廣東城鄉發展二元結構問題，力度要更大一些，措施要更精準一些，把短板變成潛力板，「全面建成小康社會一個都不能少」。

短暫造訪英德後，習周二晚又南下深圳，上午在位於蛇口的深圳改革開放展覽館參觀「大潮起珠江——廣東改革開放40周年展覽」。資料顯示，該博物館內大部份展品都是首次展出，包括1984年鄧小平南巡時坐過的椅子、鄧小平題字；習近平父親習仲勛主政廣東時到蛇口考察的照片等。

強調精準扶貧 「衝着鄧而來」

習近平離開深圳後，下午再轉赴廣州。新華網指，習來到廣州市荔灣區西關歷史文化街區永慶坊，沿街察看舊城改造、歷史文化建築修繕保護情況，並走進粵劇藝術博物館了解粵劇藝術傳承和保護情況。

有傳習昨曾到訪廣州暨南大學，有香港傳媒拍到該校校園昨晨起已增強保安嚴密佈防，南門及西門也被封鎖，多名警察在場把守，而教學區被水馬包圍，每數米就有人站崗。學校老師稱，因「習大大要來學校」，所以師生昨都放假一天。

另新華社昨發自上海的報道稱，習近平對自由貿易試驗區建設作出重要指示，強調要「繼續解放思想積極探索，加強統籌謀劃改革創新，把自由貿易試驗區建設成為新時代改革開放新高地」，央視《新聞聯播》亦以頭條報道此消息。

昨日出席自由貿易試驗區建設5周年座談會的國務院副總理韓正，則發表講話強調自貿試驗區是國家的試驗田，不是地方的自留地，要一切服從服務於國家戰略進行探索和試驗。中國（上海）自由貿易試驗區在2013年9月成立，目前全國已有12個自貿試驗區。

時事評論員林和立表示，習近平對自貿區的指示明顯是開改革的倒車。「『統籌謀劃』與『改革創新』根本是自相矛盾，前者是習近平『頂層設計』（自上而下）的改革，與鄧小平當年倡導在巿場指導下的改革根本是兩回事」，
他指習南巡3天都還沒有透過官媒提到鄧小平「有點奇怪」，甚至其在視察英德時強調精準扶貧，與鄧當年「讓一部份人先富起來」的說法也有點衝着而來的意味。

上一則
上一則
大媽遊迪士尼 ：多謝黨

下一則
下一則
巡屋苑戒嚴 居民不准歸家

巡屋苑戒嚴 居民不准歸家

鄧樸方暗斥習 講話突瘋傳